\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{glossaries}
\usepackage[top=1in, bottom=1in, left=1in, right=1in]{geometry}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks   = false, %Colours links instead of ugly boxes
	urlcolor     = blue, %Colour for external hyperlinks
	linkcolor    = blue, %Colour of internal links
	citecolor    = red %Colour of citations
}

% macros pour images
\def\tptlogo             {images/logos/tpt_logo.jpeg}
\def\mdilogo             {images/logos/mdi_logo.jpeg}
\def\mdiImgA             {images/mdi/mdi_img1.jpeg}
\def\mdiImgB             {images/mdi/mdi_img2.png}
\def\mdiImgC             {images/mdi/mdi_img3.jpg}
\def\mdiImgD             {images/mdi/mdi_img4.jpg}
\def\mdiImgE             {images/mdi/mdi_img5.png}
\def\mdiImgF             {images/mdi/mdi_img6.png}
 
% macros pour la page de couverture
\def\sujet               {Amélioration et fiabilisation de la chaîne de production}
\def\ecole               {Telecom ParisTech}
\def\entreprise          {Mobile Devices Ingenierie}
\def\ingenieur           {Bilal Addam}
\def\encadrantEntreprise {Romain Prudon}
\def\correspondantEcole  {Guillaume Duc}
\def\dateDebutFinStage   {26 Février 2018 au 26 Août 2018}
\def\dateDeRemiseRapport {22 Août 2018}

\def\confidentiel        {Confidentiel}

% macro pour indiquer ou il faut remplir du texte
\def\fillIn              {
							\begin{center}
								\Huge{\bfseries Fill in ...}
							\end{center}
						 }
\def\quatriemePageCouver {
							\begin{center}
								\large{4eme page de ccouverture}\\
								\large{https://www.corep.fr/guide-du-rapport-de-stage/rediger-rapport-de-stage/mise-page-rapport-de-stage/4eme-de-couverture-rapport-de-stage/}\\
							\end{center}
						 }

% configuration du style des pages
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lfoot{\textsc{MDI}}
\cfoot{\textsc{\confidentiel}}
\rfoot{Page \thepage/\pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}

% debut macro SubSection%%%%
\makeatletter
\renewcommand\subsection{\@startsection{subsection}{2}{2pc}%ordre de classement et décallage
	{1cm \@plus -1ex \@minus -.5ex}%espace qui sera	ajouté au dessus du titre
	{2ex \@plus .2ex}% espace qui sera ajouté en dessous du titre. inlne si negatif
	{\reset@font\large\bfseries}}
\makeatother

% debut macro SubSubSection%%%%
\makeatletter
\renewcommand\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{2}{2pc}%ordre de classement et décallage
	{1cm \@plus -1ex \@minus -.2ex}%espace qui sera	ajouté au dessus du titre
	{1ex \@plus .2ex}% espace qui sera ajouté en dessous du titre. inlne si negatif
	{\reset@font\large\bfseries}}
\makeatother

% Tout ce qui sera ajoute au glossaire suite a la definition d'une
% nouvelle entree et a l'ajout avec: \glsadd{xxx}
% ------------------------------------------------------------------------------
\newglossaryentry{mdi}{
	name=MDI,
	description={Mobile Devices Ingénierie}
}
%\newglossaryentry{xxx}{
%	name=XXX,
%	description={XXX}
%}
% ------------------------------------------------------------------------------
\makeglossaries

\usepackage[backend=bibtex8]{biblatex}
\bibliography{bibliographie.bib}


\renewcommand{\thesubsection}{\thesection.\arabic{subsection}}

\usepackage[toc,page]{appendix}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes} 
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes} 


\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\newgeometry{top=4cm, bottom=3cm, left=1in, right=1in}
		\begin{center}
			\Large \textsc{\ecole}\\[1cm]
			\Large \textsc{\entreprise}\\[1cm]	
			\begin{center}
				\raisebox{-0.2\height}{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{\tptlogo}}
				\raisebox{-0.23\height}{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{\mdilogo}}
			\end{center}
			\hspace{0.15\textwidth}
		\end{center}
		\begin{center}
			\Large{Rapport de stage d'ingénieur}\\[0.5cm]
			\line(1,0){410}\\
			\huge{\bfseries \sujet}\\
			\line(2,0){255}\\[2cm]
			\color{red}\Huge{\textsc{\confidentiel}}\\[2cm]
		\end{center}
	\begin{flushleft}
		\begin{itemize}
			\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
			\item \ingenieur
			\item Diplôme préparé : Ingénieur
			\item Directeur de stage en entreprise: \encadrantEntreprise
			\item Correspondant de stage à Télécom ParisTech : \correspondantEcole
			\item Dates du stage : \dateDebutFinStage
			\item Date de remise du rapport : \dateDeRemiseRapport
		\end{itemize}
	\end{flushleft}
	\restoregeometry
	\end{titlepage}
	
	\newpage
	\thispagestyle{plain}
	\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}
	\pagenumbering{Roman} 
	

	% remerciement
	% ------------------------------------------------------------------------------
	\begin{center}
		\Large \textsc{Remerciements}\\[5cm]
	\end{center}

	\fillIn
	% -------------------------------------------------------------------------------

	\newpage
	\addcontentsline{toc}{section}{Résumé}
	\thispagestyle{plain}
	

	% résumé
	% ------------------------------------------------------------------------------
	\begin{center}
		\Large \textsc{Résumé}\\[5cm]
	\end{center}
	
	\fillIn
	% ------------------------------------------------------------------------------
	
	\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
	\thispagestyle{plain}

	% abstract
	% ------------------------------------------------------------------------------
	\begin{center}
		\Large \textsc{Abstract}\\[5cm]
	\end{center}
	
	\fillIn
	% ------------------------------------------------------------------------------
	
	\newpage
	
	% suppression du numero de la page en bas & mise a jour du compteur pages
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{empty}}
	\tableofcontents
	\setcounter{page}{0}
	\renewcommand\thepage{\arabic{page}}
	
	\newpage
		
	% ------------------------------------------------------------------------------	
	\section{Introduction}
	
	\fillIn
	% ------------------------------------------------------------------------------
	
	\newpage
	
	% ------------------------------------------------------------------------------
	\section{Présentation de l’entreprise}
		\subsection{Mobile Devices Ingénierie}
		   Mobile Devices Ingénierie\glsadd{mdi}, un des leaders de la télématique, est une entreprise
		   Française spécialisée dans les systèmes embarqués pour l'automobile.\\[0.3cm]
		   L’entreprise dont le siège est situé en région parisienne (à Villejuif) a depuis à peu près
		   15 ans, conçu et développé des boîtiers connectés aux véhicules par port OBD (On
		   Board Diagnostic).\\[0.3cm]
		   Actuellement, MDI comprend une cinquantaine d’employés répartis dans plusieurs
		   pays dont la France, les États-Unis et l’Afrique du sud. Avec un chiffre d’affaire de
		   plusieurs dizaines de millions d’euros et plus d’un million de boîtiers déployés dans le
		   monde.\\[0.3cm]
		   Les boîtiers ont la particularité de s’intégrer dans tout type de véhicule et permettent
		   l’émission, la réception, le traitement et la représentation de données diverses comme
		   l'état de la batterie du véhicule, les données standards, les données du propriétaire du
		   véhicule ou des données des capteurs du boîtier même (localisation GPS,
		   l’accéléromètre, le gyroscope, la consommation de la batterie ...)
			
		 \subsection{Politique et stratégie}
			L’objectif de Mobile Devices est de devenir le leader mondial pour l'acquisition, le
			 traitement, l'enrichissement et l’échange des données techniques de véhicules
			 connectés.\\[0.3cm]
			 Par la nature même de l’activité, l’entreprise apporte à ses clients des solutions
			 innovantes permettant de concilier développement économique et préservation de
			 l’environnement. En effet, ses solutions permettent de mettre en œuvre le contrôle
			 politique de baisse de la consommation énergétique, de l’empreinte carbone des
			 véhicules et du risque environnemental associé.\\[0.3cm]
			 Dans le cadre de son développement durable, la protection de l’environnement est une
			 préoccupation fondamentale pour MDI. L’éthique, l’équité et la diversité sont des
			 facteurs de progrès qui contribuent à améliorer les résultats économiques ainsi que le
			 climat social, éléments clefs d’un développement durable pour Mobile Devices
			 Ingénierie.
			 
		 \subsection{Activités de l’entreprise}
			 \subsubsection{Activités}
				 La télématique est née de la convergence des progrès de l'informatique embarquée et
				 des télécommunications. 
				 \newpage
				 Dans le domaine des transports, elle désigne les dispositifs
				 permettant la production, l'émission, la réception, le traitement et la représentation des
				 données de manière automatisées.\\[0.3cm]
				 Les français consacrent la plus grande partie de leurs budgets à leurs voitures [1] , et
				 pourtant la majorité des voitures d'aujourd'hui ne bénéficient pas de cette technologie.
				 6Mobile Devices Ingénierie a pour secteur d’activité la télématique embarquée pour
				 l'automobile. Concrètement, cela consiste à proposer des solutions techniques
				 permettant l'échange d'informations entre un ou plusieurs systèmes de gestion
				 centralisés et une flotte de véhicule qui y est rattachée et connectée en temps réel.\\[0.3cm]
				 Ces informations sont ensuite récupérées en temps réel et peuvent être envoyées via
				 plusieurs technologies (GSM, GPRS, Edge, UMTS) vers les serveurs de l’entreprise ou
				 des clients.\\[0.5cm]
				 
				 \begin{figure}[h]
				 	\includegraphics[scale=2,center]{\mdiImgA}
				 	\caption{Schéma représentant le traitement de données}
				 \end{figure}
			 
				 Les informations remontées par les boîtiers sont considérées comme des évènements
				 contenant des tracks (informations géolocalisées), des messages (informations plus
				 complètes, mais dirigées vers un canal précis) et/ou des présences (état d’allumage du
				 boîtier).\\[0.3cm]
				 L’activité principale de Mobile Devices Ingénierie se résume à la mise en place de
				 solutions techniques afin d’effectuer le suivi de véhicules et la gestion de flottes. Les
				 produits de l'entreprise permettent de récupérer des données telles que la vitesse, la
				 consommation, le type de conduite et même de prévenir des accidents.\\[0.3cm]
				 Ces mêmes données permettent ensuite, par exemple pour certaines entreprises,
				 d’étudier la conduite des véhicules et leurs différents paramètres comme suivre un
				 déplacement et/ou quantifier la consommation dans le cas d’une gestion de flotte. Ces
				 données peuvent aussi servir à étudier le type de conduite dans le cas d’une compagnie
				 d’assurance. La société compte aussi d'autres activités comme la commercialisation
				 des boîtiers pouvant offrir l’aide à la navigation servant par exemple aux Taxis.
				 Pour la fabrication de ses produits, Mobile Devices Ingénierie fait appel à des
				 entreprises Françaises (EIFFAGE) ou Chinoises (UNISTRONG ou ASTEEL FLASH).
				 Le choix des fournisseurs en composants électroniques dépend du prix et la
				 disponibilité du composant recherché.
				 
			\subsubsection{Clients}
				Mobile Devices Ingénierie est peu présente en France. Elle vend ses produits
				essentiellement à des entreprises aux USA et dans l’Union Européenne (Portugal et
				Europe de l’Est).\\[0.3cm]
				Les entreprises clientes peuvent aussi reprogrammer une partie de leurs boîtiers afin
				de récupérer des données spécifiques et les transférer vers des serveurs distants.\\[0.3cm]
				Les clients de Mobile Devices Ingénierie occupent différents secteurs d’activités tels
				que :
				\begin{itemize}
					\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
					\item Des applications embarquées de gestion de flottes de taxis : Communication à
					bord avec de nombreux périphériques (radio, alarme...), remontée des positions
					et des informations techniques en temps réel, réception des courses et
					parmi les plus gros clients Français de MDI.
					\item Des compagnies d’assurances : Metromile est un assureur de véhicule aux
					États-Unis, c’est à ce jour le plus gros client de Mobile Devices. Ils utilisent nos
					boîtiers pour géolocaliser les véhicules. Les assurés payent, en effet, leur
					assurance au nombre de kilomètres parcourus. Metromile disposera alors des
					données remontées par le boîtier, tels que le type de conduite ou la
					consommation. Ces boîtiers permettent aussi d'alerter la compagnie
					d'assurance en cas d'accident ou de vol du véhicule.
					\item Des compagnies de navigation et d'info trafic : ils exploitent nos produits pour
					faire de la gestion de flotte de véhicule via une application développée par leurs
					soins en collaboration avec les équipes de Mobile Devices.
					\item Des revendeurs qui adaptent nos produits à leurs services et qui disposent d’un
					accès à certains marchés de par leur histoire ou leur image de marque.\\
				\end{itemize}
					Avec désormais plus d’un million d’unités installées dans les véhicules pour plus de
					250 clients, Mobile Devices Ingénierie voit sa notoriété grimper en flèche en tant que
					fournisseur de boîtiers télématiques.
			
			\subsection{Produits et marché}
					\subsubsection{Boîtier sans écran (Dongle C4 \& OBD)}
						Les produits de la gamme C4 \& OBD sont des produits sans écran. Ils sont appelés «
						boites noires ». Le but de ces boîtes noires est de récupérer les données transitant sur
						les trames CAN (Controller Area Network) des véhicules ou des différents capteurs
						présents dans le boîtier et de les renvoyer via le réseaux GSM pour être stockées sur
						un serveur puis analysées par le client.\\[0.3cm]
						Ces boîtiers GPS disposent d’un modem GPRS permettant d’envoyer la position GPS,
						la vitesse, la température et autres données susceptibles d'être envoyées d'un véhicule
						à un serveur.
						La boite noire dispose également d’un accéléromètre (capteur permettant de mesurer
						l'accélération linéaire) et d’un odomètre (instrument de mesure permettant de connaître
						la distance parcourue par un véhicule).\\[0.3cm]
						\newpage
						Les clients ont également la possibilité de brancher à ce boîtier d’autres composants
						comme des capteurs (température, hygromètre, etc.) ou des i-buttons qui permettent
						d'identifier les chauffeurs.\\[0.3cm]
						Les différents produits de la gamme « C4 » sont : C4D, C4Evo, C4OBD, C4Max.\\[0.5cm]
						
						\begin{figure}[h]
							\includegraphics[scale=0.85,center]{\mdiImgB}
							\caption{Aspect du C4Max}
						\end{figure}
					
						Ceux de la gamme « OBD » sont OBDV4, OBDV42 et prochainement OBDV6 et
						OBDV6+.\\[0.5cm]
						
						\begin{figure}[h]
							\includegraphics[scale=1.2,center]{\mdiImgC}
							\caption{Aspect de l’OBD V4}
						\end{figure}
					
						Ces produits sont principalement destinés aux applications de « tracking » (localisation)
						pour la gestion de flotte ou l’analyse du comportement du conducteur pour les
						assurances, les loueurs de longues durées et les vendeurs de consommables pour
						véhicule.
					
					\newpage
					
					\subsubsection{Boîtier avec écran}
						Cette gamme se compose de produits avec écrans. Le premier boîtier (Dreevo lite) est
						totalement autonome, mais ne dispose pas de modem. Il n’est donc pas connecté au
						serveur. C’est pourquoi dans la grande majorité des cas, on l’utilise avec une boite
						noire (C4). En connectant les deux produits, on obtient un système permettant
						d’envoyer des informations à un serveur. Il se révèle puissant et capable de faire de la
						navigation grâce à son écran, mais également de subvenir aux besoins d’une
						application de « tracking » poussée grâce au C4.\\[0.3cm]
						Le second boîtier (Dreevo Full) est un GPS plus classique. Sa particularité est la
						présence d'un modem GPRS ou GSM, ce qui permet d'avoir des applications utilisant
						une connexion internet, telle que les pages jaunes, la météo, l'info-trafic en temps réel
						ou d'envoyer des informations aux gestionnaires de flottes.\\[0.3cm]
						
						\begin{figure}[h]
							\includegraphics[scale=0.85,center]{\mdiImgD}
							\caption{Aspect dreevo Full}
						\end{figure}
					
						Autour de ces boîtiers, plusieurs services sont proposés dont un réseau de
						communication et un environnement de développement adapté pour l’embarqué.\\[0.3cm]
						Le business modèle de l'entreprise repose sur la vente de boîtiers associés à un
						abonnement cloud en B2B « Business To Business » ou en B2C « Business to
						Consumer » avec son produit pour le grand public : Munic.\\[0.3cm]
						Drust et Xee sont des concurrents directs de Mobile Devices Ingénierie. Ce sont des
						entreprises récentes qui visent le marché de Mobile Devices, le B2B, mais également
						le grand publique. Leurs solutions sont assez similaires à celles proposées par Mobile
						Devices Ingénierie.\\[0.3cm]
						En termes de solutions software, l’offre de l’entreprise s’articule autour des briques
						suivantes :
						\begin{itemize}
							\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
							\item Un système d’exploitation : (appelé Morpheus3). C’est la couche d’abstraction
							permettant de piloter l’électronique et qui intègre certaines fonctionnalités
							basiques (telle que l’aide à la navigation).
							
							\newpage
							
							\item Un kit de développement d’application boîtiers directement.					
							\item Un kit de développement d’application Cloud (en version bêta) : Permettant à
							des clients de développer leurs propres applications hébergées au sein de notre
							Cloud mutualisé.
						Un système d’exploitation : (appelé Morpheus3). C’est la couche d’abstraction
						permettant de piloter l’électronique et qui intègre certaines fonctionnalités
						basiques (telle que l’aide à la navigation).
						Un kit de développement d’application boîtiers directement.
						Un kit de développement d’application Cloud (en version bêta) : Permettant à
						des clients de développer leurs propres applications hébergées au sein de notre
						Cloud mutualisé.
					\end{itemize}
				
						Ces applications pourront évidemment être utilisées par le partenaire mais également
						être vendues à d’autres clients de l’entreprise.\\[0.3cm]
						Un exemple d’application serait, par exemple, une application de Machine Learning
						permettant de prédire certaines pannes en fonction de l’état général d’un véhicule.\\[0.3cm]
						De par ses compétences et son agilité, Mobile Devices Ingénierie se place parmi les
						entreprises les plus importantes dans le secteur de la télématique.
						
						
				\subsection{Organisation interne}
					\subsubsection{Organisation et équipes}
						L’entreprise suit un schéma d’organisation hiérarchique fonctionnelle composée d’une
						division classique du travail par fonctions. Elle est constituée d’un dirigeant et ensuite
						d’une équipe de collaborateurs ayant différentes fonctions : commerciale, comptable,
						financière, ressource humaine, production, etc. Pour chaque fonction, on retrouve le
						même système avec une direction ou un cadre qui managent les collaborateurs dans
						des sous-fonctions.\\
										
						%\newpage
						\color{red}	
						En rejoignant Mobile Devices Ingénierie, j’ai intégré l’équipe « Core » qui travaille sur
						le système d’exploitation du boîtier, elle est composée de six personnes et est dirigée
						par le directeur technique de l’entreprise.\\[0.3cm]
						Mon stage s’est effectué en collaboration avec plusieurs services de l’entreprise :
						\begin{itemize}
							\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
							\item L’équipe production en charge de la production et la livraison de nos produits.
							\item L’équipe Pre-Sales et Marketing pour échanger sur l’optimisation des solutions informatiques automatisant leurs tâches.
 							\item L’équipe Core travaillant sur le système d’exploitation du boîtier dont je suis membre.
							\item Les autres équipes sont :
							\begin{itemize}
								\item L’équipe Système travaillant sur le logiciel et les applications
							    comprises dans le boîtier
								\item Les équipes commerciales, pré-Sales et support.
							\end{itemize}
						\end{itemize}
					
						Les pôles Hardware et Software travaillent ensemble afin de répondre à toutes les
						contraintes de la télématique : la taille, le poids, la consommation d'énergie, la fiabilité
						et le coût.
												
						\begin{figure}[h]
							\includegraphics[scale=0.55,center]{\mdiImgE}
							\caption{Organisation de l'entreprise}
						\end{figure}
										
				% temporaire: une fois la partie en rouge a ete corrigee
				\color{black}
				
			    \vspace{0.5cm} \ \\

				\subsection{R\&D dans l’entreprise}
					La recherche et le développement font partie intégrante du développement du produit
					chez Mobile Devices Ingénierie (MDI).\\[0.3cm]
					En ce sens, la dette technologique n’est pas permise : le produit doit toujours être
					optimisé afin de répondre aux nouvelles attentes technologiques des clients.\\[0.3cm]
					Une des forces de l'entreprise c'est d'avoir dès le début développé son propre système
					d'exploitation adapté pour l'embarqué et plus particulièrement aux voitures.\\[0.3cm]
					De même, pour le cloud, l’entreprise a créé sa propre infrastructure adaptée aux
					données de la télématique appelée « Cloud-Next » dont l’objectif est de se diriger vers
					une infrastructure orientée containers qui rend plus facile l’intégration de solutions
					développées par les clients de l’entreprise et permet de diversifier les activités de MDI.
	
	\newpage
	
	\section{Corps du projet}
	
	% ------------------------------------------------------------------------------
	\fillIn
	% ------------------------------------------------------------------------------
	
	\newpage
	
	\section{Conclusion}
	
	% ------------------------------------------------------------------------------
	\fillIn	
	% ------------------------------------------------------------------------------
	
	% ------------Ne pas modifier! (Generation automatique du glossaire)------------
	\newpage
	\printglossaries
	\addcontentsline{toc}{section}{Glossaire}
	% ------------------------------------------------------------------------------
	
	% --------------(Generation automatique de la bibliographie)--------------------
	\newpage
	% ajouter la liste des references qui ont ete ajoutes dans bibliographie.bib
	\notecite{1}
	%\notecite{2}
	%\notecite{3}
	%\notecite{4}
	%\notecite{5}
	\printbibliography
	\addcontentsline{toc}{section}{Références}
	% ------------------------------------------------------------------------------
	
	\newpage
	
	\begin{appendices}
		% ------------------------------------------------------------------------------
		\fillIn
		% ------------------------------------------------------------------------------
	\end{appendices}

	% quatrieme page de couverture
	\newpage
	\begin{center}
		\huge \textsc{\sujet}
	\end{center}
	
\end{document}